<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ecologies on A. Poupeau Sitio Web</title>
    <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/</link>
    <description>Recent content in Ecologies on A. Poupeau Sitio Web</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <atom:link href="https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Estamos al borde de un pronunciado Calentamiento Global</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/areweonthebrinkofapronuncedglobalwarming/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/areweonthebrinkofapronuncedglobalwarming/</guid>
      <description>Un viejo informe de la ciencia que predijo los niveles de aumento de la temperatura para los próximos años en 1975. Sus predicciones son correctas y explora más a fondo lo que puede salir mal en el caso de un calentamiento global pronunciado.</description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Por qué el cambio climático no nos asusta todavía?</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/whyclimatechangedoesnotscareusyet/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/whyclimatechangedoesnotscareusyet/</guid>
      <description>Un enfoque psicológico para responder a la pregunta: ¿Por qué el cambio climático no nos asusta todavía?</description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Qué hacemos?</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/now/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/now/</guid>
      <description>Estudiar, compartir y actuar Puedes ser un pensador, un creador, un instigador, un organizador o un facilitador (Arthur Keller - 2022).&#xA;Lo importante es dejar de negar. Si comprendemos profundamente, actuaremos en consecuencia. Aunque Naomi Klein se centra en el cambio climático, esto se aplica a la preocupación sistémica:&#xA;Muchos de nosotros participamos en este tipo de negación del cambio climático. buscamos un una fracción de segundo y luego apartamos la mirada.</description>
    </item>
    <item>
      <title>1ra travesía del Atlántico por un petrolero</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1889.atlanticcrossing/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1889.atlanticcrossing/</guid>
      <description>El mercado del petróleo se vuelve global Para ponerlos un poco en contexto, permítanme hablar de The Petroleum Production Company Nobel Brothers o simplemente Branobel (contracción de &amp;ldquo;Los Hermanos Nobel&amp;rdquo; en ruso). La compañía petrolera de los Nobel fue fundada en 1876 en Bakú, actual capital de Azerbaiyán. En algún momento de la historia, esta empresa Branobel producía el 50% de todo el petróleo del mundo.&#xA;En 1878, Ludvig Nobel, hermano de Robert Nobel y del ciertamente más conocido Alfred Nobel, encargó el primer petrolero de la historia, llamado Zoroaster a una empresa sueca.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Acuerdo de París COP21</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2015.12.parisagreement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2015.12.parisagreement/</guid>
      <description>Mucha alegría y promesas El Acuerdo de París pretende alcanzar las cero emisiones netas de CO2 para 2050: ¿es siquiera posible? Bueno, seamos realistas durante 5 segundos, si consideramos una emisión neta cero para 2100 entonces (ver gráfico de Nuestro Mundo en Datos) :&#xA;En la Conferencia de Copenhague, allá por 2009, se hizo un análisis que indica que para no llegar a los 2°C necesitábamos tener una reducción del 3% de la emisión global de gases de efecto invernadero por año.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Agencia Internacional de la Energía</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1974.iea/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1974.iea/</guid>
      <description>Informes esenciales sobre la energía La Agencia Internacional de la Energía (AIE), creada en 1974, es conocida por sus informes anuales de gran calidad sobre la cuestión de la energía, llamados World Energy Outlook . La AIE proporciona una experiencia a las naciones para ayudarles a formular sus políticas energéticas y contribuye a enmarcar el debate energético a escala mundial.&#xA;Aunque las Perspectivas de la Energía en el Mundo son informes ineludibles, sólo puedo animarles a que echen un vistazo a diferentes fuentes como</description>
    </item>
    <item>
      <title>Amenaza existencial para la humanidad</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2018.05.unthreat/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2018.05.unthreat/</guid>
      <description>El cambio climático es una amenaza existencial para la humanidad El 15 de mayo de 2018, el Secretario General de la ONU, António Guterres, pronunció un mensaje en la Cumbre Mundial de Austria en el que destacó que el cambio climático es una amenaza existencial para la humanidad.&#xA;&#34;Si no afrontamos el reto del calentamiento global, todos los demás retos serán mayores y nos ahogarán. El cambio climático es una amenaza existencial directa para la vida en este planeta, y para la humanidad en particular.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Años más cálidos</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2024.01.warmestyears/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2024.01.warmestyears/</guid>
      <description>2023 es el año más cálido jamás registrado 2023 es oficialmente el año más cálido jamás registrado. La Administración Nacional Oceánica y Atmosférica (NOAA) lo deja claro en su artículo Cambio Climático: Temperatura Global publicado el 18 de enero de 2024. Los aspectos más destacados son los siguientes 2023 fue el año más cálido desde que comenzaron los registros globales en 1850 por un amplio margen y, lo que es peor, los 10 años más cálidos del registro histórico se han producido todos en la última década (2014-2023).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Blast, medio de comunicación independiente</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/blast/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/blast/</guid>
      <description>Haga clic aquí y vea un vídeo que recoge algunos ejemplos de acciones a realizar.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bombas de Carbono</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2022.05.carbonbombs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2022.05.carbonbombs/</guid>
      <description>425 Bombas de Carbono en el mundo &#34;Hemos cartografiado los mayores proyectos de combustibles fósiles del mundo, 425 bombas de carbono, con un potencial de emisiones de CO2 superior a 1 Gigatonelada en cada proyecto. Las emisiones potenciales de estos proyectos superan dos veces el presupuesto de carbono de 1,5 °C. Demostramos que existe una alta concentración de estos proyectos en países que hasta ahora han recibido poca atención por parte de quienes estudian el lado de la oferta de la mitigación del cambio climático: China, países de Oriente Medio y Rusia.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Calentamiento global de 1,5°C</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2018.10.special/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2018.10.special/</guid>
      <description>Informe especial Actualmente sólo hay 14 informes especiales del IPCC. Su objetivo es precisar algunos elementos que no se han podido realizar en otros informes. El IPCC consideró útil publicar un informe especial sobre el tema del calentamiento global de 1,5°C porque pensó que podría ayudar a comprender que este umbral ya es crítico y debe evitarse: Enlace al informe especial .&#xA;Mantener el aumento de la temperatura global por debajo de 1,5°C es, en realidad, muy improbable dada la tendencia de las emisiones de C02 desde 1850, como se muestra en el siguiente gráfico:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cambia de trabajo</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/shifter/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/shifter/</guid>
      <description>Una forma de ver qué trabajo podría tener un impacto directo o indirecto en la revolución y que se adapte a ti.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Confencia de Montreal COP11 / MOP1</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2005.mop1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2005.mop1/</guid>
      <description>La primera Reunión de las Partes (MOP) La Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Cambio Climático de 2005 tuvo lugar entre el 28 de noviembre y el 9 de diciembre de 2005 en Montreal, Quebec, Canadá. La conferencia incluyó la COP11, y fue la primera Reunión de las Partes (MOP1) del Protocolo de Kioto desde su reunión inicial en Kioto en 1997.&#xA;La conferencia fue una de las mayores conferencias intergubernamentales sobre el cambio climático de la historia.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conferencia de Berlín COP1</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1995.04.cop1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1995.04.cop1/</guid>
      <description>La primera Conferencia de las Partes En 1995 se celebró en Berlín la primera Conferencia de las Partes, en la que estuvieron representados 120 gobiernos. Aunque el primer informe del IPCC se publicó en 1990 y anunciaba un posible calentamiento global de 3°C en 2050 en comparación con la era preindustrial, la alarma científica no se tomó realmente en serio. La conferencia no terminó con medidas concretas.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conferencia de Estocolmo</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1972.06.stockholmconf/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1972.06.stockholmconf/</guid>
      <description>Exponer los problemas medioambientales en la escena internacional La Conferencia de Estocolmo es la primera conferencia mundial sobre el medio ambiente. La ONU se dedicó a hacer del medio ambiente un tema importante.&#xA;Uno de los principales resultados de la conferencia de Estocolmo fue la creación del Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA) que se encarga de coordinar las respuestas a los problemas medioambientales dentro del sistema de las Naciones Unidas.</description>
    </item>
    <item>
      <title>COP28 en Dubái</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2023.12.cop28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2023.12.cop28/</guid>
      <description>Un acuerdo histórico Para algunos, la 28ª Conferencia de las Partes fue un escándalo desde el principio:&#xA;Se organizó en Dubaï Emiratos Árabes Unidos, el 7º productor de petróleo del mundo.&#xA;El presidente elegido para la 28ª COP es el sultán Al-Jaber; es el ministro de Industria de los Emiratos Árabes Unidos y director general de la Abu Dhabi National Oil Company (ADNOC). Esta compañía aspira a un aumento de la capacidad de producción de petróleo a 5 millones de b/d para 2030 desde los cerca de 4 millones de b/d de 2022 (véase también la Administración de Comercio Internacional Guía Comercial de los Emiratos Árabes Unidos publicado el 25 de noviembre de 2023), lo que supone un aumento de la producción de petróleo del 25%, a pesar de que la 28ª Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Cambio Climático menciona: El mundo acuerda abandonar los combustibles fósiles y reducir las emisiones globales en un 43% para 2030 .</description>
    </item>
    <item>
      <title>Creación de las Naciones Unidas</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1945.un/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1945.un/</guid>
      <description>Mantenimiento de la paz y la seguridad Las Naciones Unidas fue creada en 1945. Esta organización internacional se estableció justo después de la Segunda Guerra Mundial con el objetivo de prevenir futuras guerras, sin embargo su papel se ha extendido a las preocupaciones medioambientales.&#xA;Las Naciones Unidas han desempeñado un papel fundamental en la escena medioambiental internacional al&#xA;Impulsar la creación de la Organización Meteorológica Mundial en 1950&#xA;Organizar la Conferencia de Estocolmo , la primera conferencia internacional sobre el medio ambiente, en 1972, que dio lugar a la creación del Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Creación del IPCC</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1988.ipcc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1988.ipcc/</guid>
      <description>Garantizar el acceso a los conocimientos científicos sobre el cambio climático El IPCC proporciona información científica objetiva y completa sobre el cambio climático antropogénico, incluidos los impactos y riesgos naturales, políticos y económicos, y las posibles opciones de respuesta. No lleva a cabo investigaciones originales ni supervisa el cambio climático, sino que realiza una revisión periódica y sistemática de toda la literatura publicada pertinente. Miles de científicos y otros expertos se ofrecen como voluntarios para revisar los datos y recopilar las principales conclusiones en &amp;ldquo;Informes de Evaluación&amp;rdquo; para los responsables políticos y el público en general.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cumbre de Copenhague COP15</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2009.copenhagen/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2009.copenhagen/</guid>
      <description>De la esperanza de Copenhague al flop de Copenhague Había esperanza antes de esta conferencia. Incluso se llamó Hopenhaguen, pero desgraciadamente se convirtió en Flopenhaguen. De hecho, con la elección de Barack Obama a finales de 2009, había esperanzas de que Estados Unidos reintegrara el Protocolo de Kioto, pero no fue así.&#xA;China se convirtió en el primer emisor de CO2 del mundo (exactamente China superó a EE.UU. en 2004) pero sigue defendiéndose con el argumento de la responsabilidad histórica por las emisiones del pasado.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cumbre de la Tierra de Río de Janeiro</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1992.earthsummit/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1992.earthsummit/</guid>
      <description>El inicio del Régimen Climático La Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo (CNUMAD), también llamada Cumbre de la Tierra, es realmente importante: están representados 172 gobiernos, están presentes 117 jefes de Estado y unos 2.400 líderes de ONG.&#xA;La conferencia aborda temas globales como los combustibles fósiles, el cambio climático, el transporte público y otros. Al final del evento se producen varias convenciones y políticas como la Agenda 21 .</description>
    </item>
    <item>
      <title>Descubrimiento del Oceano de Plástico</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1997.plasticocean/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1997.plasticocean/</guid>
      <description>o el descubrimiento del séptimo continente En 1997, el capitán Charles Moore descubrió el Gran Parche de Basura del Pacífico (GPGP), un remolino de desechos plásticos en el Océano Pacífico. Es la mayor acumulación de plástico en un giro oceánico. Se extiende por 3 millones de km2 o 6 veces la superficie de Francia.&#xA;El plástico que creamos desgraciadamente acaba en el océano. Según un informe del WWF , entre 86 y 150 millones de toneladas métricas (MMT) de plástico se han acumulado en los océanos en 2022, a un ritmo en continuo aumento: en 2010, se estimaba que entre 4,8 y 12,7 MMT de residuos plásticos contaminantes entraban en el océano desde tierra, mientras que un estudio más reciente sugiere que entre 19 y 23 MMT entraron en nuestras vías fluviales en 2016.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Disminución global de los vertebrados</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2020.01.vertebrates/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2020.01.vertebrates/</guid>
      <description>Descenso medio del 68% en 46 años &#34;El Índice Planeta Vivo (IPV) mundial sigue disminuyendo. Muestra una disminución media del 68% en el tamaño de las poblaciones de mamíferos, aves, anfibios, reptiles y peces entre 1970 y 2016. El descenso del 94% en el IPV para las subregiones tropicales de América es la mayor caída observada en cualquier parte del mundo&#34;&#xA;—Marco Lambertini Director General de WWF Internacional, Informe Planeta Vivo 2020 de WWF, primer párrafo del resumen ejecutivo, 2020 </description>
    </item>
    <item>
      <title>Disminución mundial de los insectos</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2017.insects/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2017.insects/</guid>
      <description>Descenso medio del 76% en 27 años. &#34;Se espera que la pérdida de diversidad y abundancia de insectos provoque efectos en cascada en las redes alimentarias y ponga en peligro los servicios de los ecosistemas. [...] Nuestro análisis estima un descenso estacional del 76%, y a mediados del verano un descenso del 82% en la biomasa de insectos voladores durante los 27 años de estudio. [...] Se estima que el 80% de las plantas silvestres dependen de los insectos para su polinización, mientras que el 60% de las aves dependen de los insectos como fuente de alimento.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dos grados</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/deuxdegres/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/deuxdegres/</guid>
      <description>Otro libro sobre el tema del cambio climático: no aporta más información si ya estás informado. No obstante, ofrece un punto de vista diferente al respecto.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Duerme tranquilo hasta los 2100</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/dormeztranquillesjusquen2100/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/dormeztranquillesjusquen2100/</guid>
      <description>Un libro difícil de leer en mi opinión, ya que va en todas las direcciones, a izquierda y derecha, con una estructura confusa. Recomendaría mejor las conferencias de Jean-Marc Jancovici (disponibles en Youtube, por ejemplo): es más claro oralmente.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Earthmasters</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/earthmasters/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/earthmasters/</guid>
      <description>Deconstruye el mito de las soluciones de geoingeniería y explica cómo algunos quieren jugar a ser dioses con el clima.</description>
    </item>
    <item>
      <title>El descubrimiento del calentamiento global</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/discoveryglobalwarming/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/discoveryglobalwarming/</guid>
      <description>Historia sobre cómo se descubrió el Calentamiento Global.</description>
    </item>
    <item>
      <title>El Informe Brundtland</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1987.brundtland/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1987.brundtland/</guid>
      <description>Un famoso informe sobre el Desarrollo Sostenible El Informe Bruntland también conocido por su título Nuestro futuro común, es un informe ordenado por las Naciones Unidas sobre el tema del Desarrollo Sostenible.&#xA;&#34;Fue un llamamiento urgente de la Asamblea General de las Naciones Unidas para que se propusieran estrategias ambientales a largo plazo con el fin de lograr un desarrollo sostenible para el año 2000 y más allá. [...] La Tierra es una pero el mundo no lo es.</description>
    </item>
    <item>
      <title>El Informe de Keeling</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1963.keelingreport/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1963.keelingreport/</guid>
      <description>Uniendo los puntos: el aumento del CO2 implica un aumento de la temperatura global La curva de Keeling fue aumentando año tras año durante la década de 1960. En 1963, Keeling y algunos otros expertos se reunieron en una conferencia patrocinada por la Fundación privada para la Conservación y publicaron un informe en el que sugerían que la duplicación del CO2 prevista para el próximo siglo podría elevar la temperatura mundial en 3,8 grados Fahrenheit, es decir 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>El Informe Stern</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2006.11.stern/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2006.11.stern/</guid>
      <description>La economía del cambio climático Nicholas Stern, antiguo vicepresidente del Grupo del Banco Mundial, es un doctor británico en economía miembro de diferentes instituciones como la Universidad de Oxford. En octubre de 2006, publicó un informe de 662 páginas llamado Informe Stern: The Economics of Climate Change a la atención del Primer Ministro y del Ministro de Hacienda del Reino Unido.&#xA;&#34;Todavía estamos a tiempo de evitar los peores impactos del cambio climático, si tomamos medidas enérgicas ahora&#34;</description>
    </item>
    <item>
      <title>El Planeta Inhóspito</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/unhabitableearth/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/unhabitableearth/</guid>
      <description>El libro explora varias posibilidades para el futuro de la Tierra a través de un espectro de rangos de temperaturas futuras previstas. Wallace-Wells sostiene que, incluso con una intervención importante, los efectos del cambio climático tendrán repercusiones catastróficas en múltiples ámbitos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Enfoque sobre un cambio de estado en la biosfera terrestre</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/approachingastateshiftinearthbiosphere/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/approachingastateshiftinearthbiosphere/</guid>
      <description>Revisar las pruebas de que el ecosistema global se acerca a una transición crítica a escala planetaria como resultado de la influencia humana</description>
    </item>
    <item>
      <title>Espiral Climática</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2022.03.climatespiral/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2022.03.climatespiral/</guid>
      <description>Visualización de la NASA sobre la evolución de la temperatura global Esta visualización muestra las anomalías mensuales de la temperatura global (cambios respecto a una media) entre los años 1880 y 2021. Los colores blancos y azules indican temperaturas más frías, mientras que los colores naranjas y rojos muestran temperaturas más cálidas. Como se puede ver, las temperaturas globales se han calentado debido principalmente a las actividades humanas a medida que el tiempo ha ido avanzando.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Esto lo cambia todo</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/thischangeseverything/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/thischangeseverything/</guid>
      <description>Se trata de una lectura imprescindible para comprender las causas y consecuencias sistémicas en el Antropoceno.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Frente al colapso</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/devantleffondrement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/devantleffondrement/</guid>
      <description>Un libro difícil de leer por la conclusión que sugiere: un colapso de nuestra sociedad probablemente en 2020 y seguro antes de 2030.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fresco del Clima</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/climatefresk/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/climatefresk/</guid>
      <description>Al igual que mucha gente y yo, ¡puedes convertirte en un facilitador para animar talleres sobre el cambio climático!</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gobernar el clima</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/gouvernerleclimat/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/gouvernerleclimat/</guid>
      <description>Este es un gran libro que recorre la historia de todas las conferencias internacionales sobre el cambio climático y muestra cómo y por qué las cosas no han evolucionado.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Greenpeace</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/greenpeace/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/greenpeace/</guid>
      <description>Greenpeace es una red de organizaciones independientes que utiliza la confrontación pacífica y creativa para exponer los problemas medioambientales mundiales y desarrollar soluciones para un futuro verde y pacífico.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hoja de ruta de la IEA</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2021.06.iearoadmap/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2021.06.iearoadmap/</guid>
      <description>Hoja de ruta hacia el objetivo crítico de emisiones netas cero para 2050 &#34;[...] la hoja de ruta establece más de 400 hitos para guiar el viaje global hacia el objetivo de cero emisiones para 2050. Estos incluyen, a partir de hoy, ninguna inversión en nuevos proyectos de abastecimiento de combustibles fósiles, y ninguna otra decisión de inversión final para nuevas plantas de carbón no reducidas. En 2035, no se venderán nuevos turismos con motor de combustión interna, y en 2040, el sector eléctrico mundial ya habrá alcanzado las emisiones netas cero.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Informe del Banco Mundial</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2012.wbreport/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2012.wbreport/</guid>
      <description>Bajen la temperatura El informe se titula Bajen la temperatura: Por qué hay que evitar un mundo 4°C más cálido (disponible en inglés, francés y español). El hecho curioso es que fue escrito por una organización inesperada que podríamos considerar como desinteresada por la crisis sistémica o incluso en parte responsable de ella: el Banco Mundial. Sin embargo, hasta sus dirigentes se dieron cuenta de que la crisis puede ser un problema para ellos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Informes del IPCC</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/ipcc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/ipcc/</guid>
      <description>La fuente científica más importante y fiable sobre el cambio climático.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Instituto Momentum</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/momentum/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/momentum/</guid>
      <description>El objetivo principal de esta asociación es reunir a los colaboradores en torno a los temas de transición, decrecimiento y resiliencia.</description>
    </item>
    <item>
      <title>IPCC</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/ipcc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/ipcc/</guid>
      <description>Cientos de expertos en diferentes campos ofrecen voluntariamente su tiempo y experiencia para elaborar los informes del IPCC. Otros miles contribuyen al proceso de revisión y a la literatura y otros conocimientos que se evalúan en los informes del IPCC. El IPCC no paga a estos científicos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Contaminación del Aire</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2021.09.airpollution/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2021.09.airpollution/</guid>
      <description>La contaminación atmosférica contribuye al 11,65% de las muertes en el mundo La Organización Mundial de la Salud (OMS) publicó en 2021 dos hojas informativas que presentan los datos más recientes:&#xA;OMS - Hoja informativa: Contaminación del aire ambiente (exterior) OMS - Hoja informativa: Contaminación del aire en el hogar (interior) y salud Según las estimaciones, la contaminación del aire mata a 7 millones de personas cada año y es uno de los principales factores de riesgo de muerte.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La cuestión del carbón</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1865.coal/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1865.coal/</guid>
      <description>Un economista adelantado a su tiempo &amp;ldquo;¿Somos sabios al permitir que el comercio de este país aumente por encima del punto en el que podemos mantenerlo durante mucho tiempo?&amp;rdquo; se preguntaba retóricamente el economista británico Stanley Jevons en 1865 en su libro La cuestión del carbón: Una investigación sobre el progreso de la nación y el probable agotamiento de nuestras minas de carbón . El Sr. Jevons era un visionario, de hecho, ya era consciente de tres puntos importantes:</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Curva de Keeling</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1958.keelingcurve/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1958.keelingcurve/</guid>
      <description>Prueba de la acumulación de CO2 en la atmósfera La curva lleva el nombre del científico Charles David Keeling, que inició el programa de seguimiento continuo del CO2 y lo supervisó desde 1958 hasta su muerte en 2005.&#xA;Recomiendo echar un vistazo a The Keeling Curve site para explorar de forma interactiva los diferentes rangos de tiempo y ver que la concentración de CO2 se ha disparado desde la revolución industrial en 1850.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La era de la baja tecnología</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/agedeslowtech/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/agedeslowtech/</guid>
      <description>Un enfoque en la parte de los recursos de la preocupación sistémica en el Antropoceno, en particular sobre los metales y los recursos raros utilizados en nuestras altas tecnologías.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Gran Aceleración</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2015.03.greatacc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2015.03.greatacc/</guid>
      <description>Exponenciales en todas partes En 2004 se publicó un informe llamado Gran Aceleración para mostrar las tendencias socioeconómicas y del Sistema Tierra desde 1750 hasta 2000. En un informe de 2015 llamado La trayectoria del Antropoceno: La Gran Aceleración , se actualizaron los gráficos hasta 2010.&#xA;Tendencias socioeconómicas Tendencias del sistema terrestre &#34;¿Los próximos 50 años traerán el Gran Desacoplamiento o el Gran Colapso? Los últimos 10 años de los gráficos de la Gran Aceleración muestran signos de ambos, pero no pueden distinguir entre estos escenarios, u otras posibilidades.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La humanidad en peligro</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/humaniteenperilvironsdebord/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/humaniteenperilvironsdebord/</guid>
      <description>Fred Vargas es conocida sobre todo por sus novelas policíacas, pero ha escrito un libro muy fácil de leer (incluso para los neófitos) sobre los problemas sistémicos debidos al Antropoceno. El libro es bastante ingenuo y su enfoque es a veces confuso, pero al menos informa a la gente sobre el cambio climático, la destrucción de la biodiversidad, la energía y más.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La invención del plástico</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1907.plastic/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1907.plastic/</guid>
      <description>El material más inapropiado para su uso 1907 es el año de nacimiento del plástico industrial con la invención de la baquelita. Posteriormente, otros descubrimientos abrieron la puerta a un uso más intensivo.&#xA;Nosotros, los humanos, hemos optado por crear un material muy duradero para una vida corta o incluso para un solo uso. De hecho, por ejemplo, una botella de plástico tarda unos 450 años en descomponerse en microplásticos que son incluso más peligrosos que los macroplásticos porque entran en la cadena alimentaria.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La psicología de la comunicación sobre el cambio climático</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/communication/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/communication/</guid>
      <description>Una gran guía psicológica para cualquier persona interesada en mejorar sus habilidades de comunicación sobre el cambio climático y más.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Undécima Hora</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2007.eleventhhour/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2007.eleventhhour/</guid>
      <description>Un documental sobre el estado del Medio Ambiente Natural Con contribuciones de más de 50 políticos, científicos y activistas medioambientales, entre ellos el ex líder soviético Mijail Gorbachov, el físico Stephen Hawking, la ganadora del Premio Nobel Wangari Maathai, el periodista Armand Betscher y Paul Hawken, la película documenta los graves problemas a los que se enfrentan los sistemas de vida del planeta. Se abordan el calentamiento global, la deforestación, la extinción masiva de especies y el agotamiento de los hábitats de los océanos.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Límites planetarios</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2023.09.planetboundaries/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2023.09.planetboundaries/</guid>
      <description>9 límites accedidos, 6 cruzados El concepto de límites planetarios apareció en 2009. Presenta un conjunto de nueve límites planetarios dentro de los cuales la humanidad puede seguir desarrollándose y prosperando durante generaciones. En septiembre de 2023, un equipo de científicos cuantificó, por primera vez, los nueve procesos que regulan la estabilidad y resistencia del sistema terrestre. De los 9 límites a los que se ha accedido, 6 se encuentran cruzados.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Límites Planetarios</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/planetaryboundaries/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/planetaryboundaries/</guid>
      <description>El planeta cruza seis de los nueve límites planetarios</description>
    </item>
    <item>
      <title>Los límites del crecimiento</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/thelimitstogrowth/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/thelimitstogrowth/</guid>
      <description>Un clásico y una lectura muy recomendada. Se han publicado nuevas ediciones en 1992, 2004 y 2012.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Los límites del crecimiento</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1972.03.ltg/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1972.03.ltg/</guid>
      <description>Predicción de un colapso de nuestras sociedades Este libro imperdible - es realmente una lectura obligada- es un informe de un estudio de dos años realizado por el Massachusetts Institute of Technology (MIT) entre 1970 y 1972. El equipo del proyecto utilizó la teoría de la dinámica de sistemas y la modelización informática para analizar, mediante un modelo informático denominado World3 , las causas y consecuencias a largo plazo del crecimiento de la población y la economía material del mundo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Más plástico que peces</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2016.01.plasticfish/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2016.01.plasticfish/</guid>
      <description>Una idea inconcebible y monumentalmente absurda Un informe publicado el 19 de Enero de 2016 estimó que en 2050 habrá más plástico que peces en peso. El presidente de la 73ª sesión de la ONU reaccionó en 2019:&#xA;&#34;Si no hacemos nada, en 2050 los océanos de nuestro mundo tendrán más plástico que peces (en peso). Voy a repetirlo, porque es una idea que parece monumentalmente absurda, pero según un informe del Foro Económico Mundial y la Fundación Ellen MacArthur, este es exactamente el futuro hacia el que nos dirigimos: En poco más de 30 años habrá más plástico que peces en el océano.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mercaderes de la duda</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/merchantsofdoubt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/merchantsofdoubt/</guid>
      <description>Cómo un puñado de científicos ocultó la verdad sobre cuestiones que van desde el humo del tabaco hasta el calentamiento global.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ni siquiera lo pienses</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/donteventhinkaboutit/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/donteventhinkaboutit/</guid>
      <description>Un enfoque psicológico a la cuestión: ¿por qué no nos preocupa el cambio climático?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nicolas Hulot dimite</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2018.08.hulot/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2018.08.hulot/</guid>
      <description>Dice: &amp;ldquo;No quiero mentir más&amp;rdquo; Nicolas Hulot fue ministro del Medio Ambiente desde mayo de 2017 hasta septiembre de 2018. Renunciar era para él una forma de protestar. En su opinión, prolongar su misión habría sido sinónimo de renuncia. En efecto, prolongar era como dar la ilusión a la gente de que vamos en la buena dirección.&#xA;&#34;Pensamos que la ecología significa sólo un cambio sutil; no, es un verdadero cambio de software, un cambio de paradigma.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nuevo Día de la Tierra</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2022.04.earthday/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2022.04.earthday/</guid>
      <description>El Secretario General dice que los gobiernos nos mienten &#34;Estamos en el camino hacia un calentamiento global de más del doble del límite de 1,5 grados acordado en París. Algunos líderes gubernamentales y empresariales dicen una cosa, pero hacen otra. En pocas palabras, están mintiendo. Y los resultados serán catastróficos. Se trata de una emergencia climática. [...] Los activistas del clima a veces son descritos como radicales peligrosos. Pero los verdaderos radicales peligrosos son los países que están aumentando la producción de combustibles fósiles.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Organización Meteorológica Mundial</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1950.wmo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1950.wmo/</guid>
      <description>Promover una visión compartida La Organización Meteorológica Mundial (OMM) es una institución creada en 1950 que desempeñó un enorme papel en la aparición de la cuestión del efecto invernadero provocado por el hombre en la escena internacional. La OMM tiene tres objetivos principales:&#xA;Armonizar las normas y las prácticas nacionales mediante la cooperación técnica y científica internacional.&#xA;Crear o reforzar las capacidades de los Estados para llevar a cabo sus propias investigaciones y mantener una infraestructura tecnológica específica.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Origen del límite de 2°C</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1995.03.degreesorigin/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1995.03.degreesorigin/</guid>
      <description>Saber de dónde viene este límite En pocas palabras, el objetivo de los 2°C proviene de una coproducción científico-política con algunos actores importantes como el IPCC y el Consejo asesor científico sobre cambio climático (WBGU), un órgano consultivo científico independiente creado en 1992 en el marco de la Cumbre de la Tierra de Río.&#xA;En 1995, el WBGU propuso un enfoque lógico y sencillo para determinar el umbral que nunca deberíamos pasar.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Oro Negro</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/ornoir/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/ornoir/</guid>
      <description>Un ensayo sobre la historia del petróleo, desde su descubrimiento hasta su importancia en la civilización actual en todos los ámbitos: industrial, por supuesto, pero también militar, político y económico.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pensar en el decrecimiento</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/penserladecroissance/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/penserladecroissance/</guid>
      <description>Un libro escrito por diferentes especialistas donde cada uno tiene su propio capítulo. Hay dos libros que siguen a éste. Puede encontrar los enlaces a continuación.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pico de petróleo convencional</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2008.01.peakcrudeoil/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2008.01.peakcrudeoil/</guid>
      <description>¿El fin del Oro Negro? Según el informe World Energy Outlook 2010 en la página 48, la producción de crudo convencional alcanzó su punto máximo en 2006, con un máximo histórico de 70 millones de barriles diarios (mb/d). En el informe más recién World Energy Outlook 2018 , en la página 45, se pasó de 2006 a 2008: &amp;ldquo;La producción mundial de crudo convencional alcanzó su máximo en 2008 con 69,5 mb/d y desde entonces ha caído en torno a 2,5 mb/d.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pico de Petróleo Global</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2023.10.peakglobaloil/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2023.10.peakglobaloil/</guid>
      <description>El declive del Oro Negro en torno a 2030 Hemos visto que según el informe World Energy Outlook 2018 en la página 45: &amp;ldquo;La producción mundial de crudo convencional alcanzó su máximo en 2008 con 69,5 millones de barriles diarios (mb/d) y desde entonces ha caído en torno a 2,5 mb/d&amp;rdquo;. Sin embargo, no hemos visto ningún impacto o cambio desde 2008; no se ha producido ninguna crisis como en 1973.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Preocúpate. Preocúpate mucho.</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/beworriedbeveryworried/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/beworriedbeveryworried/</guid>
      <description>La Tierra en el punto de inflexión: El calentamiento global se calienta</description>
    </item>
    <item>
      <title>Primer aviso de las Naciones Unidas</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1969.unfirstwarning/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1969.unfirstwarning/</guid>
      <description>Sus reflexiones sobre la preocupación sistémica &#34;No quiero parecer exagerado, pero sólo puedo concluir, a partir de las informaciones de que dispongo como Secretario General, que a los Miembros de las Naciones Unidas les quedan quizás diez años para subordinar sus antiguas disputas y lanzar una asociación mundial para frenar la carrera de armamentos, mejorar el medio ambiente humano, desactivar la explosión demográfica y dar el impulso necesario a los esfuerzos de desarrollo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Primer coche patentado de gasolina</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1886.car/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1886.car/</guid>
      <description>El comienzo de una revolución El Benz Patent-Motorwagen , construido en 1885 por el alemán Carl Benz, es considerado el primer automóvil práctico del mundo.&#xA;Posteriormente, fue patentado en 1886 por Carl Benz, nombre conocido hoy por la empresa Mercedes-Benz.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Primer Día de la Tierra</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1970.firstearthday/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1970.firstearthday/</guid>
      <description>Surgimiento de la conciencia medioambiental 22 de abril de 1970, se celebra el primer Día de la Tierra; el movimiento ecologista alcanza una fuerte influencia y difunde la preocupación por la degradación global. Se calcula que 20 millones de personas en todo el país asistieron a los actos inaugurales en decenas de miles de lugares, como escuelas primarias y secundarias, universidades y lugares comunitarios de todo Estados Unidos.&#xA;En 1970, se crea la U.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Protocolo de Kioto</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1997.12.kyoto/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1997.12.kyoto/</guid>
      <description>Se fijan los primeros objetivos reales, aunque limitados La tercera COP tuvo lugar en Kioto en Japón en 1997 y concluyó con la elaboración del Protocolo de Kioto. El Protocolo se abrió a la firma en 1998 y entró en vigor en 2005 después de que 175 gobiernos lo firmaran, pero no los Estados Unidos, que representaba el 36% de las emisiones mundiales en 1990. El Protocolo especifica la Convención Marco de 1992 al asignar objetivos reales de reducción de emisiones que cada nación firmante debe alcanzar antes de 2012, pero sin mecanismos de sanción.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Reduzca su huella de carbono</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/carbonfootprint/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/carbonfootprint/</guid>
      <description>En la actualidad, la media francesa se sitúa en torno a las 10 toneladas de CO2 al año, pero ¡hay que llegar a las 2 toneladas de CO2 al año!</description>
    </item>
    <item>
      <title>Refugiados climáticos</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2020.09.refugees/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2020.09.refugees/</guid>
      <description>Entre 200 millones y 1.200 millones de refugiados climáticos para 2050 The Institute of Economics and Peace produce informes cada año sobre diferentes temas relacionados con la economía y la paz. Los que nos interesan especialmente son los Informes sobre la amenaza ecológica: uno se publicó en 2020 y otro en 2021.&#xA;&#34;6.400 millones de personas viven en países que están expuestos a amenazas ecológicas de medias a altas. [...] Se calcula que 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trayectorias del sistema terrestre</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/trajectoriesearthsystem/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/books/trajectoriesearthsystem/</guid>
      <description>Exploramos el riesgo de que las retroalimentaciones que se refuerzan a sí mismas puedan empujar al sistema terrestre hacia un umbral planetario que, si se cruza, podría impedir la estabilización del clima con aumentos de temperatura intermedios y provocar un calentamiento continuado en una trayectoria de &amp;ldquo;Tierra invernadero&amp;rdquo;, incluso aunque se reduzcan las emisiones humanas.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Una Sola Tierra</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1972.01.onlyoneearth/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/1972.01.onlyoneearth/</guid>
      <description>Un clásico de la literatura ecológica El libro fue originalmente un informe ordenado para la conferencia de Estocolmo que tuvo lugar el año de su publicación. El informe ya menciona las principales preocupaciones a las que nos enfrentamos ahora: la malnutrición, la acidificación de los océanos y otras. Sorprendentemente, el umbral de calentamiento global de 2°C ya aparece en este viejo informe.&#xA;&#34;El equilibrio entre la radiación entrante y saliente, las fuerzas que preservan la temperatura global parecen tan delicadas, tan precisas, que un ligero cambio en el equilibrio energético podría perturbarlo todo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Una verdad incómoda</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2006.05.inconvenient/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/timeline/2006.05.inconvenient/</guid>
      <description>Un documental para educar a la gente sobre el calentamiento global Al Gore era entonces vicepresidente de Estados Unidos cuando escribió la película Una verdad incómoda (see trailer) . Gracias a su trabajo, obtuvo el Premio Nobel de la Paz en 2007 por llamar la atención del mundo sobre los peligros del calentamiento global, que es el tema central de la película. No puedo dejar de insistir en lo mucho que os recomiendo que la veáis.</description>
    </item>
    <item>
      <title>World Wide Fund for Nature</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/wwf/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/es/ecology/actions/wwf/</guid>
      <description>Como principal organización de conservación del mundo, WWF trabaja en casi 100 países para abordar los problemas más acuciantes en la intersección de la naturaleza, las personas y el clima.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
