<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ecologies on A. Poupeau Site Web</title>
    <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/</link>
    <description>Recent content in Ecologies on A. Poupeau Site Web</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <atom:link href="https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1er Avertissement des Nations Unies</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1969.unfirstwarning/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1969.unfirstwarning/</guid>
      <description>Ses réflexions sur l&amp;rsquo;enjeu systémique &#34;Je ne veux pas paraître exagérément dramatique, mais je ne peux que conclure, sur la base des informations dont je dispose en tant que Secrétaire général, qu&amp;#39;il reste peut-être dix ans aux Membres des Nations Unies pour mettre de côté leurs anciennes querelles et lancer un partenariat mondial afin de freiner la course aux armements, d&amp;#39;améliorer l&amp;#39;environnement humain, de désamorcer l&amp;#39;explosion démographique et de donner l&amp;#39;élan nécessaire aux efforts de développement.</description>
    </item>
    <item>
      <title>1er Jour de la Terre</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1970.firstearthday/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1970.firstearthday/</guid>
      <description>Émergence de la conscience environnementale Le 22 avril 1970, la première Journée de la Terre est célébrée ; le mouvement environnemental acquiert une forte influence, répandant l&amp;rsquo;inquiétude face à la dégradation de la planète. On estime que 20 millions de personnes dans tout le pays ont assisté aux événements inauguraux organisés dans des dizaines de milliers de sites, notamment des écoles primaires et secondaires, des universités et des sites communautaires à travers les États-Unis.</description>
    </item>
    <item>
      <title>1er navire-citerne traversant l&#39;Atlantique</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1889.atlanticcrossing/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1889.atlanticcrossing/</guid>
      <description>Le marché du pétrole se mondialise Afin d&amp;rsquo;introduire un peu de contexte, laissez-moi vous parler de The Petroleum Production Company Nobel Brothers ou simplement de Branobel qui est une contraction de &amp;ldquo;Frères Nobel&amp;rdquo; en russe. La compagnie pétrolière Nobel a été fondée en 1876 à Bakou, l&amp;rsquo;actuelle capitale de l&amp;rsquo;Azerbaïdjan. À un moment donné de l&amp;rsquo;histoire, la société Branobel produisait 50 % de tout le pétrole du monde.&#xA;En 1878, Ludvig Nobel, frère de Robert Nobel et du certainement plus connu Alfred Nobel, commande le premier pétrolier de l&amp;rsquo;histoire appelé le Zoroaster à une société suédoise.</description>
    </item>
    <item>
      <title>1ère Voiture Brevetée</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1886.car/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1886.car/</guid>
      <description>Le début d&amp;rsquo;une révolution La Benz Patent-Motorwagen , construite en 1885 par l&amp;rsquo;Allemand Carl Benz, est largement considérée comme la première automobile pratique du monde.&#xA;Elle a été brevetée en 1886 par Carl Benz, nom connu aujourd&amp;rsquo;hui pour la société Mercedes-Benz.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Agence Internationale de l&#39;Energie</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1974.iea/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1974.iea/</guid>
      <description>Rapports essentiels sur l&amp;rsquo;énergie L&amp;rsquo; Agence Internationale de l&amp;#39;Energie (AIE) créée en 1974 est bien connue pour ses rapports annuels de grande qualité sur la question de l&amp;rsquo;énergie appelés World Energy Outlook . L&amp;rsquo;AIE fournit une expertise aux nations pour les aider à formuler leurs politiques énergétiques et contribue à encadrer le débat sur l&amp;rsquo;énergie à l&amp;rsquo;échelle mondiale.&#xA;Même si les World Energy Outlook sont des rapports incontournables, je ne peux que vous encourager à jeter un coup d&amp;rsquo;œil à d&amp;rsquo;autres sources telles que :</description>
    </item>
    <item>
      <title>Blast, média indépendant</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/blast/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/blast/</guid>
      <description>Cliquez ici et regardez une vidéo qui rassemble quelques exemples d&amp;rsquo;actions à mener.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bombes Carbone</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2022.05.carbonbombs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2022.05.carbonbombs/</guid>
      <description>425 Bombes Carbone dans le monde &#34;Nous avons cartographié les plus grands projets de combustibles fossiles dans le monde, 425 bombes de carbone, avec un potentiel d&amp;#39;émissions de CO2 dépassant 1 gigatonne pour chaque projet. Les émissions potentielles de ces projets dépassent le budget carbone de 1,5 °C par un facteur deux. Nous avons montré qu&amp;#39;il y a une forte concentration de ces projets dans des pays qui ont jusqu&amp;#39;à présent reçu peu d&amp;#39;attention de la part de ceux qui s&amp;#39;intéressent à l&amp;#39;atténuation du changement climatique : La Chine, les pays du Moyen-Orient et la Russie.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Changez votre travail !</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/shifter/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/shifter/</guid>
      <description>Un moyen de voir quel emploi pourrait avoir un impact direct ou indirect sur la révolution et qui vous correspond.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conférence de Berlin COP1</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1995.04.cop1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1995.04.cop1/</guid>
      <description>La première Conférence des Parties En 1995, la première COP a lieu à Berlin où 120 gouvernements sont représentés. Bien que le premier rapport du GIEC ait été publié en 1990 et annonce un possible réchauffement climatique de 3°C en 2050 par rapport à l&amp;rsquo;ère préindustrielle, l&amp;rsquo;alarme scientifique n&amp;rsquo;est pas vraiment prise au sérieux. La conférence ne s&amp;rsquo;est pas terminée par des mesures concrètes.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Création des Nations Unies</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1945.un/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1945.un/</guid>
      <description>Maintien de la paix et de la sécurité Les Nations Unies ont été créées en 1945. Cette organisation internationale a été établie juste après la Seconde Guerre mondiale dans le but de prévenir les guerres futures ; cependant, son rôle s&amp;rsquo;est étendu aux préoccupations environnementales.&#xA;Les Nations unies ont joué un rôle central sur la scène internationale de l&amp;rsquo;environnement, notamment en :&#xA;Encourageant la création de l&amp;rsquo;Organisation météorologique mondiale Organisation Météorologique Mondiale en 1950.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Création du GIEC</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1988.ipcc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1988.ipcc/</guid>
      <description>Garantir l&amp;rsquo;accès aux connaissances scientifiques sur le changement climatique Le Groupe Intergouvernemental d&amp;rsquo;Experts sur le Climat (GIEC) fournit des informations scientifiques objectives et complètes sur le changement climatique anthropique, y compris les impacts et les risques naturels, politiques et économiques, ainsi que les options de réponse possibles. Il ne mène pas de recherches originales et ne surveille pas le changement climatique, mais procède plutôt à un examen périodique et systématique de tous les documents publiés pertinents.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Déclin global des insectes</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2017.insects/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2017.insects/</guid>
      <description>Déclin moyen de 76 % en 27 ans. &#34;La perte de diversité et d&amp;#39;abondance des insectes devrait provoquer des effets en cascade sur les réseaux alimentaires et mettre en péril les services écosystémiques. [...] Notre analyse estime un déclin saisonnier de 76 %, et un déclin au milieu de l&amp;#39;été de 82 % de la biomasse des insectes volants au cours des 27 années d&amp;#39;étude. [...] On estime que 80 % des plantes sauvages dépendent des insectes pour la pollinisation, tandis que 60 % des oiseaux comptent sur les insectes comme source de nourriture.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Déclin Global des Vertébrés</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2020.01.vertebrates/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2020.01.vertebrates/</guid>
      <description>Déclin moyen de 68% en 46 ans &#34;L&amp;#39;Indice de Vie de la Planète (ou Living Planet Index en anglais LPI) mondial continue de décliner. Il montre une diminution moyenne de 68% de la taille des populations de mammifères, d&amp;#39;oiseaux, d&amp;#39;amphibiens, de reptiles et de poissons entre 1970 et 2016. Une baisse de 94% de LPI pour les sous-régions tropicales des Amériques est la plus importante baisse observée dans n&amp;#39;importe quelle partie du monde.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Découverte de l&#39;Océan de Plastique</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1997.plasticocean/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1997.plasticocean/</guid>
      <description>ou la découverte du 7ième continent En 1997, le capitaine Charles Moore a découvert le Great Pacific Garbage Patch (GPGP), un tourbillon de débris plastiques dans l&amp;rsquo;océan Pacifique. Il s&amp;rsquo;agit de la plus grande accumulation de plastique dans un tourbillon océanique. Elle s&amp;rsquo;étend sur 3 millions de km2, soit 6 fois la superficie de la France.&#xA;Le plastique que nous créons finit malheureusement par se retrouver dans l&amp;rsquo;océan. Selon un rapport du WWF , entre 86 et 150 millions de tonnes métriques (MMT) de plastique se sont accumulées dans les océans à présent (en 2022), à un rythme en constante augmentation : en 2010, on estimait que 4,8 à 12,7 MMT de déchets plastiques polluants entraient dans l&amp;rsquo;océan à partir de la terre, tandis qu&amp;rsquo;une étude plus récente suggère que 19 à 23 MMT ont pénétré dans nos cours d&amp;rsquo;eau en 2016.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Deux Degrés</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/deuxdegres/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/deuxdegres/</guid>
      <description>Un autre livre sur le sujet du changement climatique : il n&amp;rsquo;apporte pas d&amp;rsquo;informations supplémentaires si vous êtes déjà informé. Il offre néanmoins un point de vue différent sur le sujet.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Devant l&#39;Effondrement</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/devantleffondrement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/devantleffondrement/</guid>
      <description>Un livre difficile à lire en raison de la conclusion qu&amp;rsquo;il suggère : un effondrement de notre société probablement en 2020 et certainement avant 2030.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dormez tranquilles jusqu&#39;en 2100</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/dormeztranquillesjusquen2100/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/dormeztranquillesjusquen2100/</guid>
      <description>Un livre difficile à lire à mon avis car il part dans tous les sens, à gauche et à droite, avec une structure confuse. Je recommande plutôt les conférences de Jean-Marc Jancovici (disponibles sur Youtube par exemple) : il est plus clair à l&amp;rsquo;oral.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dubai COP28</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2023.12.cop28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2023.12.cop28/</guid>
      <description>Un accord historique La 28ème Conférence des Parties a été un scandale dès le départ pour certains :&#xA;Elle a été organisée à Dubaï aux Emirats Arabes Unis, 7ème producteur de pétrole au monde.&#xA;Le président choisi pour la 28ème COP est le Sultan Al-Jaber, ministre de l&amp;rsquo;industrie des Emirats Arabes Unis et PDG de l&amp;rsquo;Abu Dhabi National Oil Company (ADNOC). Cette société vise une augmentation de sa capacité de production de pétrole de 5 millions de b/j d&amp;rsquo;ici 2030 contre environ 4 millions de b/j en 2022 (voir également l&amp;rsquo;International Trade Administration Guide Commercial des Emirats Arabes Unis publié le 25 novembre 2023), ce qui représente une augmentation de 25 % de la production de pétrole, même si la 28ième Conférence des Nations Unies sur le changement climatique mentionne que l&amp;#39;ensemble des pays du monde se sont mis d&amp;#39;accord pour transitionner hors des énergies fossiles et de réduire les émissions globales de gaz à effet de serre de 43% à horizon 2030 .</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fonds mondial pour la nature</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/wwf/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/wwf/</guid>
      <description>En tant que principale organisation de conservation au monde, le WWF travaille dans près de 100 pays pour s&amp;rsquo;attaquer aux problèmes les plus urgents à l&amp;rsquo;intersection de la nature, des hommes et du climat.</description>
    </item>
    <item>
      <title>GIEC</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/ipcc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/ipcc/</guid>
      <description>Des centaines d&amp;rsquo;experts dans différents domaines consacrent bénévolement leur temps et leur expertise à la production des rapports du GIEC. Des milliers d&amp;rsquo;autres contribuent au processus d&amp;rsquo;examen et à la littérature et autres connaissances qui sont évaluées dans les rapports du GIEC. Ces scientifiques ne sont pas rémunérés par le GIEC.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gouverner le Climat</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/gouvernerleclimat/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/gouvernerleclimat/</guid>
      <description>C&amp;rsquo;est un excellent livre qui retrace l&amp;rsquo;histoire de toutes les conférences internationales sur le changement climatique et montre comment et pourquoi les choses n&amp;rsquo;ont pas évolué sur le plan politique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Greenpeace</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/greenpeace/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/greenpeace/</guid>
      <description>Greenpeace est un réseau d&amp;rsquo;organisations indépendantes, qui utilise la confrontation pacifique et créative pour exposer les problèmes environnementaux mondiaux et développer des solutions pour un avenir vert et pacifique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Institut Momentum</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/momentum/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/momentum/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;objectif principal de cette association est de rassembler les contributeurs autour des questions de transition, de décroissance et de résilience.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Invention du Plastique</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1907.plastic/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1907.plastic/</guid>
      <description>Le matériau le plus inadapté à son utilisation 1907 est l&amp;rsquo;année de naissance du plastique industriel avec l&amp;rsquo;invention de la bakélite. D&amp;rsquo;autres découvertes ont ensuite ouvert la porte à des usages plus intensifs.&#xA;Nous, les humains, avons choisi de créer un matériau très résistant pour des utilisations de courte durée, voire uniques. En effet, il faut par exemple environ 450 ans pour qu&amp;rsquo;une bouteille en plastique soit décomposée en microplastiques qui sont encore plus dangereux que les macroplastiques car ils entrent dans la chaîne alimentaire.</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;Accord de Paris COP21</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2015.12.parisagreement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2015.12.parisagreement/</guid>
      <description>Beaucoup de joie et de promesses L&amp;rsquo;accord de Paris vise à atteindre des émissions nettes de CO2 nulles d&amp;rsquo;ici 2050 : est-ce possible ? Soyons réalistes pendant 5 secondes, si nous envisageons une émission nette nulle d&amp;rsquo;ici 2100, alors (voir graphique provenant de Our World in Data) :&#xA;Lors de la Conférence de Copenhague en 2009, une analyse a été faite qui indique que pour ne pas atteindre 2°C, nous devions avoir une réduction de 3% des émissions mondiales de gaz à effet de serre par an.</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;Age des Low Tech</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/agedeslowtech/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/agedeslowtech/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;accent est mis sur la partie accès aux ressources du problème systémique de l&amp;rsquo;Anthropocène, en particulier sur les métaux et les ressources rares utilisés dans nos hautes technologies.</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;Humanité en péril</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/humaniteenperilvironsdebord/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/humaniteenperilvironsdebord/</guid>
      <description>Fred Vargas est surtout connue pour ses romans policiers. Ce livre est très facile à lire (même pour les néophytes) sur les problèmes systémiques dus à l&amp;rsquo;Anthropocène. Le livre est assez naïf et son approche est parfois déroutante mais il informe au moins les gens sur le changement climatique, la destruction de la biodiversité, l&amp;rsquo;énergie et plus encore.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Conférence de Copenhague COP15</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2009.copenhagen/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2009.copenhagen/</guid>
      <description>De l&amp;rsquo;espoir de Copenhague au flop de Copenhague Il y avait de l&amp;rsquo;espoir avant cette conférence. L&amp;rsquo;événement s&amp;rsquo;appelait même Hopenhagen (espoir de Copenhague) mais il s&amp;rsquo;est malheureusement transformé en Flopenhagen (flop de Copenhague). En effet, avec l&amp;rsquo;élection de Barack Obama fin 2009, il y avait l&amp;rsquo;espoir que les Etats-Unis réintègrent le protocole de Kyoto mais ce ne fut pas le cas.&#xA;La Chine est devenue le premier émetteur de CO2 au monde (exactement la Chine a dépassé les Etats-Unis en 2004) mais elle continue à se défendre en martelant l&amp;rsquo;argument de la responsabilité historique due aux émissions passées.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Conférence de Stockholm</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1972.06.stockholmconf/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1972.06.stockholmconf/</guid>
      <description>Exposer les questions environnementales sur la scène internationale La Conférence de Stockholm est la première conférence mondiale sur l&amp;rsquo;environnement. L&amp;rsquo;ONU s&amp;rsquo;est attachée à faire de l&amp;rsquo;environnement un enjeu majeur.&#xA;L&amp;rsquo;un des principaux résultats de la conférence de Stockholm a été la création du Programme Environnemental des Nations Unies . (PNUE) qui est chargé de coordonner les réponses aux problèmes environnementaux au sein du système des Nations unies.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Courbe de Keeling</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1958.keelingcurve/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1958.keelingcurve/</guid>
      <description>Preuve de l&amp;rsquo;accumulation de CO2 dans l&amp;rsquo;atmosphère La courbe porte le nom du scientifique Charles David Keeling qui a lancé le programme de surveillance continue du CO2 et l&amp;rsquo;a supervisé de 1958 à sa mort en 2005.&#xA;Je recommande de jeter un coup d&amp;rsquo;oeil au Site Officiel de la Courbe de Keeling pour explorer de manière interactive les différentes plages de temps et constater que la concentration de CO2 a explosé depuis la révolution industrielle en 1850.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La découverte du réchauffement de la planète</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/discoveryglobalwarming/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/discoveryglobalwarming/</guid>
      <description>Histoire de la découverte du réchauffement climatique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Fresque du Climat</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/climatefresk/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/climatefresk/</guid>
      <description>Comme beaucoup d&amp;rsquo;autres gens et moi-même, vous pouvez devenir un facilitateur pour animer des ateliers sur le changement climatique !</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Grande Accélération</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2015.03.greatacc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2015.03.greatacc/</guid>
      <description>Des exponentielles partout Un rapport nommé Great Acceleration a été initialement publié en 2004 pour montrer les évolutions socio-économiques et celles du système terrestre de 1750 à 2000. Dans un rapport de 2015 intitulé La Trajectoire de l&amp;#39;Anthropocène : la Grande Accélération , les graphiques ont été mis à jour jusqu&amp;rsquo;en 2010.&#xA;Evolutions socio-économiques Evolutions du système terrestre &#34;Les 50 prochaines années apporteront-elles le Grand Découplage ou le Grand Effondrement ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Onzième Heure</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2007.eleventhhour/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2007.eleventhhour/</guid>
      <description>Un film documentaire sur l&amp;rsquo;état de l&amp;rsquo;environnement naturel Avec les contributions de plus de 50 politiciens, scientifiques et activistes environnementaux, dont l&amp;rsquo;ancien dirigeant soviétique Mikhaïl Gorbatchev, le physicien Stephen Hawking, la lauréate du prix Nobel Wangari Maathai, le journaliste Armand Betscher et Paul Hawken, le film documente les graves problèmes auxquels sont confrontés les systèmes de vie de la planète. Le réchauffement de la planète, la déforestation, l&amp;rsquo;extinction massive des espèces et l&amp;rsquo;appauvrissement des habitats des océans sont autant de sujets abordés.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La psychologie de la communication sur le changement climatique</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/communication/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/communication/</guid>
      <description>Un excellent guide psychologique pour toute personne désireuse d&amp;rsquo;améliorer ses compétences en matière de communication sur le changement climatique et plus encore.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Question du Charbon</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1865.coal/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1865.coal/</guid>
      <description>Un économiste en avance sur son temps &amp;ldquo;Sommes-nous sages en permettant au commerce de ce pays de s&amp;rsquo;élever au-delà du point auquel nous pouvons le maintenir longtemps ?&amp;rdquo; demandait rhétoriquement l&amp;rsquo;économiste britannique Stanley Jevons en 1865 dans son livre La question du charbon : Une Enquête Concernant le Progrès de la Nation, et le Probable épuisement de nos Mines à Charbon . M. Jevons était un visionnaire, en effet il était déjà conscient de trois points importants :</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Rapport Brundtland</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1987.brundtland/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1987.brundtland/</guid>
      <description>Un célèbre rapport sur le développement durable Le rapport Bruntland, également connu sous le titre Notre avenir commun, est un rapport commandé par les Nations unies sur le thème du développement durable.&#xA;&#34;Il s&amp;#39;agissait d&amp;#39;un appel urgent de l&amp;#39;Assemblée générale des Nations unies à proposer des stratégies environnementales à long terme pour parvenir à un développement durable d&amp;#39;ici l&amp;#39;an 2000 et au-delà. [...] La Terre est une, mais le monde ne l&amp;#39;est pas.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Protocole de Kyoto</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1997.12.kyoto/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1997.12.kyoto/</guid>
      <description>Les premiers objectifs réels mais étroits sont fixés La troisième COP a eu lieu à Kyoto au Japon en 1997 et s&amp;rsquo;est conclue par l&amp;rsquo;élaboration du protocole de Kyoto. Le Protocole a été ouvert à la signature en 1998 et est entré en vigueur en 2005 après que 175 gouvernements l&amp;rsquo;aient signé - mais pas les Etats-Unis qui représentaient 36% des émissions mondiales en 1990. Le protocole précise la convention-cadre de 1992 en assignant à chaque nation signataire des objectifs réels de réduction des émissions à atteindre avant 2012 mais sans mécanisme de sanction.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Rapport de Keeling</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1963.keelingreport/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1963.keelingreport/</guid>
      <description>Relier les points : l&amp;rsquo;augmentation du CO2 implique une augmentation de la température mondiale La courbe de Keeling a augmenté d&amp;rsquo;année en année jusque dans les années 1960. En 1963, Keeling et quelques autres experts se sont réunis lors d&amp;rsquo;une conférence parrainée par la fondation privée nommée Conservation Foundation et ont publié un rapport suggérant que le doublement du CO2 prévu pour le siècle prochain pourrait augmenter la température mondiale de 3,8 degrés Fahrenheit, soit 2,1°C.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Rapport Stern</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2006.11.stern/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2006.11.stern/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;économie du changement climatique Nicholas Stern, ancien vice-président du Groupe de la Banque mondiale, est un docteur en économie britannique membre de différentes institutions comme l&amp;rsquo;Université d&amp;rsquo;Oxford. En octobre 2006, il a publié un rapport de 662 pages intitulé Le Rapport Stern : L&amp;#39;économie du Changement Climatique à l&amp;rsquo;attention du Premier ministre et du Chancelier du Royaume-Uni.&#xA;&#34;Il est encore temps d&amp;#39;éviter les pires conséquences du changement climatique, si nous prenons des mesures énergiques dès maintenant.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Limites à la Croissance</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1972.03.ltg/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1972.03.ltg/</guid>
      <description>Prédiction d&amp;rsquo;un effondrement de nos sociétés Ce livre incontournable - il faut vraiment le lire - est le rapport d&amp;rsquo;une étude de deux ans menée par le Massachusetts Institute of Technology (MIT) de 1970 à 1972. L&amp;rsquo;équipe du projet a utilisé la théorie de la dynamique des systèmes et la modélisation informatique pour analyser, via un modèle informatique nommé World3 , les causes et les conséquences à long terme de la croissance de la population mondiale et de l&amp;rsquo;économie matérielle.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Limites de la Croissance</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/thelimitstogrowth/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/thelimitstogrowth/</guid>
      <description>A la fois un classique et un incontournable. De nouvelles éditions ont été publiées en 1992, 2004 et 2012. Une version française du livre existe.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Limites Planétaires</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/planetaryboundaries/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/planetaryboundaries/</guid>
      <description>La Terre franchi 6 des 9 limites planétaires</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Maîtres de la Terre</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/earthmasters/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/earthmasters/</guid>
      <description>Déconstruction du mythe des solutions de géo-ingénierie et explication de la volonté de certains de jouer à Dieu avec la Terre.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Marchands de doute</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/merchantsofdoubt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/merchantsofdoubt/</guid>
      <description>Comment une poignée de scientifiques ont obscurci la vérité sur des questions allant de la fumée provenant du tabac au réchauffement climatique. Le livre a été paru en français sous le nom &amp;ldquo;Les Marchands de doute&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les plus chaudes années</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2024.01.warmestyears/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2024.01.warmestyears/</guid>
      <description>2023 est l&amp;rsquo;année la plus chaude jamais enregistrée au niveau mondial 2023 est officiellement l&amp;rsquo;année la plus chaude jamais enregistrée. La National Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA) le précise dans son article Changement Climatique: Température Globale publié le 18 janvier 2024. Les points importants sont les suivants : 2023 a été l&amp;rsquo;année la plus chaude depuis le début des relevés mondiaux en 1850 et, pire encore, les 10 années les plus chaudes des relevés historiques se sont toutes produites au cours de la dernière décennie (2014-2023).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les rapports du GIEC</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/ipcc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/ipcc/</guid>
      <description>La source scientifique la plus importante et la plus fiable sur le changement climatique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les recommendations de l&#39;IEA</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2021.06.iearoadmap/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2021.06.iearoadmap/</guid>
      <description>Cheminement vers l&amp;rsquo;objectif crucial de zéro émission nette d&amp;rsquo;ici 2050 &#34;[...] la feuille de route définit plus de 400 étapes pour guider le voyage mondial vers le zéro net d&amp;#39;ici 2050. Il s&amp;#39;agit notamment, à partir d&amp;#39;aujourd&amp;#39;hui, d&amp;#39;aucun investissement dans de nouveaux projets d&amp;#39;approvisionnement en combustibles fossiles, et d&amp;#39;aucune autre décision finale d&amp;#39;investissement pour de nouvelles centrales à charbon non exploitées. D&amp;#39;ici 2035, il n&amp;#39;y aura plus de ventes de nouvelles voitures particulières à moteur à combustion interne et, d&amp;#39;ici 2040, le secteur mondial de l&amp;#39;électricité aura déjà atteint des émissions nettes nulles.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Trajectoires du Système Terre</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/trajectoriesearthsystem/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/trajectoriesearthsystem/</guid>
      <description>Nous étudions le risque que des rétroactions positives poussent le système terrestre vers un seuil planétaire qui, s&amp;rsquo;il est franchi, pourrait empêcher la stabilisation du climat à des hausses de température intermédiaires et provoquer un réchauffement continu sur la voie de la &amp;ldquo;Terre serre&amp;rdquo;, même si les émissions humaines sont réduites par la suite.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Limites Planétaires</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2023.09.planetboundaries/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2023.09.planetboundaries/</guid>
      <description>9 limites évaluées, 6 dépassées Le concept de limites planétaires est apparu en 2009. Il présente un ensemble de neuf limites planétaires à l&amp;rsquo;intérieur desquelles l&amp;rsquo;humanité peut continuer à se développer et à prospérer pour les générations à venir. En septembre 2023, une équipe de scientifiques a quantifié, pour la première fois, les neuf processus qui régissent la stabilité et la résilience du système terrestre. Sur les 9 frontières évaluées, 6 sont franchies.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Menace Existentielle pour l&#39;Humanité</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2018.05.unthreat/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2018.05.unthreat/</guid>
      <description>Le changement climatique est une menace existentielle pour l&amp;rsquo;humanité. Le 15 mai 2018, le secrétaire général de l&amp;rsquo;ONU António Guterres a délivré un message au sommet mondial autrichien soulignant que le changement climatique est une menace existentielle pour l&amp;rsquo;humanité.&#xA;&#34;Si nous échouons face au défi du réchauffement climatique, tous les autres défis deviendront plus importants et nous noieront. Le changement climatique est une menace existentielle directe pour la vie sur cette planète et plus particulièrement pour le genre humain.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Montréal COP11 / MOP1</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2005.mop1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2005.mop1/</guid>
      <description>La première réunion des parties (MOP) La Conférence des Nations Unies sur le changement climatique de 2005 s&amp;rsquo;est déroulée du 28 novembre au 9 décembre 2005 à Montréal, Québec, Canada. La conférence comprenait la COP11, et était la première réunion des parties (MOP1) au protocole de Kyoto depuis leur réunion initiale à Kyoto en 1997.&#xA;La conférence a été l&amp;rsquo;une des plus grandes conférences intergouvernementales sur le changement climatique jamais organisées.</description>
    </item>
    <item>
      <title>N&#39;y pense même pas</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/donteventhinkaboutit/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/donteventhinkaboutit/</guid>
      <description>Une approche psychologique à la question : pourquoi ne nous préoccupons-nous pas du changement climatique ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nicolas Hulot démissionne</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2018.08.hulot/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2018.08.hulot/</guid>
      <description>Il déclare : &amp;ldquo;Je ne veux plus mentir&amp;rdquo;. Nicolas Hulot a été ministre de l&amp;rsquo;Environnement de mai 2017 à septembre 2018. Démissionner était pour lui une manière de protester. Selon lui, prolonger sa mission aurait été synonyme de démission. En effet, prolonger revenait à donner l&amp;rsquo;illusion aux gens que l&amp;rsquo;on va dans la bonne direction.&#xA;&#34;On pense que l&amp;#39;écologie n&amp;#39;est qu&amp;#39;un léger changement ; non, c&amp;#39;est un véritable changement de logiciel, un changement de paradigme.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Or Noir</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/ornoir/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/ornoir/</guid>
      <description>Un essai sur l&amp;rsquo;histoire du pétrole, de sa découverte à son importance dans la civilisation actuelle dans tous les domaines : industriel bien sûr mais aussi militaire, politique et économique.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Organisation Météorologique Mondiale</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1950.wmo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1950.wmo/</guid>
      <description>Promouvoir une vision commune L&amp;rsquo; Organisation Météorologique Mondiale (OMM) est une institution créée en 1950 qui a joué un rôle énorme dans l&amp;rsquo;émergence de la question de l&amp;rsquo;effet de serre d&amp;rsquo;origine humaine sur la scène internationale. L&amp;rsquo;OMM a trois objectifs principaux :&#xA;Harmoniser les normes et les pratiques nationales par la coopération technique et scientifique internationale.&#xA;Construire ou renforcer les capacités des Etats à mener leurs propres recherches et à maintenir une infrastructure technologique dédiée.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Origine du seuil des 2°C</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1995.03.degreesorigin/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1995.03.degreesorigin/</guid>
      <description>Comprendre la provenance de ce seuil Pour faire simple, l&amp;rsquo;objectif des 2°C provient d&amp;rsquo;une coproduction scientifico-politique avec quelques acteurs majeurs comme le GIEC et le Conseil consultatif allemand sur le changement global (WBGU), un organe consultatif scientifique indépendant créé en 1992 dans le cadre de la préparation du Sommet de la Terre de Rio.&#xA;En 1995, le WBGU a proposé une approche logique et simple pour déterminer le seuil que nous ne devrions jamais dépasser.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Penser la décroissance</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/penserladecroissance/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/penserladecroissance/</guid>
      <description>Un livre écrit par différents spécialistes où chacun dispose de son propre chapitre. Il y a deux livres qui suivent celui-ci.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pic de Pétrole Conventionnel</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2008.01.peakcrudeoil/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2008.01.peakcrudeoil/</guid>
      <description>La Fin de l&amp;rsquo;Or Noir ? Selon le rapport World Energy Outlook 2010 à la page 48, la production de pétrole brut conventionnel a culminé en 2006, avec un maximum historique de 70 millions de barils par jour (mb/j). L&amp;rsquo;année 2006 a été mise à jour par 2008 dans le rapport plus récent World Energy Outlook 2018 à la page 45 : &amp;ldquo;La production mondiale de pétrole brut conventionnel a culminé en 2008 à 69,5 mb/j et a chuté depuis d&amp;rsquo;environ 2,5 mb/j.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pic Pétrolier Global</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2023.10.peakglobaloil/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2023.10.peakglobaloil/</guid>
      <description>Le déclin de l&amp;rsquo;or noir vers 2030 Nous avons vu que selon le rapport World Energy Outlook 2018 à la page 45: &amp;ldquo;La production mondiale de pétrole brut conventionnel a culminé en 2008 à 69,5 millions de barils par jour (mb/j) et a chuté depuis d&amp;rsquo;environ 2,5 mb/j&amp;rdquo;. Néanmoins, nous n&amp;rsquo;avons constaté aucun impact ou changement depuis 2008 ; aucune crise ne s&amp;rsquo;est produite comme en 1973. Pourquoi ? Cela s&amp;rsquo;explique par la production de pétrole non conventionnel qui a contrebalancé la baisse de la production de pétrole brut conventionnel depuis cette date.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Plus de plastique que de poissons</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2016.01.plasticfish/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2016.01.plasticfish/</guid>
      <description>Une idée inconcevable et monumentalement absurde Un rapport publié le 19 Janvier 2016 nous informe qu&amp;rsquo;il y aura plus de plastique que de poissons en poids d&amp;rsquo;ici 2050. Le président de la 73e session de l&amp;rsquo;ONU a réagi en 2019:&#xA;&#34;Si nous ne faisons rien, en 2050, les océans de notre monde contiendront plus de plastique que de poissons (en poids). Je vais le répéter, car c&amp;#39;est une idée qui paraît monumentalement absurde, mais selon un rapport du Forum économique mondial et de la Fondation Ellen MacArthur, c&amp;#39;est exactement l&amp;#39;avenir vers lequel nous nous dirigeons : Dans un peu plus de 30 ans, il y aura plus de plastique que de poissons dans les océans.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pollution de l&#39;Air</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2021.09.airpollution/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2021.09.airpollution/</guid>
      <description>La pollution atmosphérique est responsable de 11,65 % des décès dans le monde. L&amp;rsquo;Organisation mondiale de la santé (OMS) a publié en 2021 deux fiches d&amp;rsquo;information qui présentent les données les plus récentes :&#xA;OMS - Fiche d&amp;#39;information : Pollution de l&amp;#39;air ambiant (extérieur) OMS - Fiche d&amp;#39;information : Pollution de l&amp;#39;air des ménages (intérieur) et santé Selon les estimations, la pollution atmosphérique tue 7 millions de personnes chaque année et constitue l&amp;rsquo;un des principaux facteurs de risque de décès.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pourquoi le changement climatique ne nous effraie-t-il pas encore ?</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/whyclimatechangedoesnotscareusyet/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/whyclimatechangedoesnotscareusyet/</guid>
      <description>Une approche psychologique pour répondre à la question : Pourquoi le changement climatique ne nous effraie-t-il pas encore ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Que faire ?</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/now/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/now/</guid>
      <description>Étudier, partager et agir Vous pouvez être un penseur, un créateur, un instigateur, un organisateur ou un facilitateur (Arthur Keller - 2022).&#xA;L&amp;rsquo;important est d&amp;rsquo;arrêter de nier. Si nous comprenons profondément, nous agirons en conséquence. Même si Naomi Klein se concentre sur le changement climatique, cela s&amp;rsquo;applique au problème systémique :&#xA;Un grand nombre d&#39;entre nous s&#39;engagent dans ce type de déni du changement climatique. Nous recherchons un une fraction de seconde puis nous détournons le regard.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Rapport de la Banque Mondiale</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2012.wbreport/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2012.wbreport/</guid>
      <description>Arrêter le réchauffement Le rapport s&amp;rsquo;intitule Arrêter le réchauffement : pourquoi un monde 4°C plus chaud doit être évité (disponible en anglais, français et espagnol). Le fait amusant est qu&amp;rsquo;il a été écrit par une organisation inattendue que l&amp;rsquo;on pourrait considérer comme non intéressée par la crise systémique ou même en partie responsable de celle-ci : la Banque mondiale. Cependant, même leurs dirigeants ont réalisé que la crise pouvait être un problème pour eux.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Rapport du GIEC sur une Terre à &#43;1.5°c</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2018.10.special/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2018.10.special/</guid>
      <description>Rapport spécial Il existe actuellement que 14 rapports spéciaux du GIEC. Ils sont destinés à préciser certains éléments qui n&amp;rsquo;auraient pas pu être faits dans d&amp;rsquo;autres rapports. Le GIEC a jugé utile de publier un rapport spécial sur le thème du réchauffement climatique de 1,5°C car il pense que cela peut aider à comprendre que ce seuil est déjà critique et à éviter : Lien vers le rapport spécial .</description>
    </item>
    <item>
      <title>Réduisez votre empreinte carbone</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/carbonfootprint/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/actions/carbonfootprint/</guid>
      <description>Actuellement la moyenne française est d&amp;rsquo;environ 10t CO2 par an, atteignons 2t CO2 par an !</description>
    </item>
    <item>
      <title>Réfugiés Climatiques</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2020.09.refugees/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2020.09.refugees/</guid>
      <description>Entre 200 millions et 1,2 milliard de réfugiés climatiques d&amp;rsquo;ici 2050 L&amp;#39;Institut d&amp;#39;Economie et de la Paix (IEP) produit chaque année des rapports sur différents thèmes liés à l&amp;rsquo;économie et à la paix. Ceux qui nous intéressent particulièrement sont les Rapports sur les menaces écologiques - un a notamment été publié en 2020 et un autre en 2021.&#xA;&#34;6,4 milliards de personnes vivent dans des pays qui sont exposés à des menaces écologiques moyennes ou élevées.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sommes-nous à la veille d&#39;un réchauffement climatique prononcé ?</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/areweonthebrinkofapronuncedglobalwarming/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/areweonthebrinkofapronuncedglobalwarming/</guid>
      <description>Un vieux rapport scientifique qui, en 1975, prédisait les niveaux d&amp;rsquo;augmentation de température pour les années à venir. Ses prédictions sont correctes et il explore plus avant ce qui pourrait se passer dans le cas d&amp;rsquo;un réchauffement planétaire prononcé.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sommet de la Terre à Rio de Janeiro</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1992.earthsummit/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1992.earthsummit/</guid>
      <description>Le début du régime climatique La Conférence des Nations Unies sur l&amp;#39;environnement et le développement (CNUED), également appelée &amp;ldquo;Sommet de la Terre&amp;rdquo;, est révolutionnaire : 172 gouvernements sont représentés, 117 chefs d&amp;rsquo;État sont présents et environ 2 400 dirigeants d&amp;rsquo;ONG sont là aussi.&#xA;La conférence aborde des questions mondiales telles que les combustibles fossiles, le changement climatique, les transports publics, etc. À l&amp;rsquo;issue de l&amp;rsquo;événement, diverses conventions et politiques sont produites, comme l&amp;rsquo; Agenda 21 .</description>
    </item>
    <item>
      <title>Soyez inquiet. Soyez très inquiet.</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/beworriedbeveryworried/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/beworriedbeveryworried/</guid>
      <description>La Terre au point de basculement : Le réchauffement de la planète s&amp;rsquo;intensifie.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Spirale Climatique</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2022.03.climatespiral/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2022.03.climatespiral/</guid>
      <description>Visualisation de l&amp;rsquo;évolution de la température globale par la NASA Cette visualisation montre les anomalies mensuelles de la température mondiale (changements par rapport à une moyenne) entre les années 1880 et 2021. Les couleurs blanches et bleues indiquent des températures plus faibles, tandis que les couleurs oranges et rouges indiquent des températures plus élevées. Comme vous pouvez le constater, la température mondiale a augmenté principalement en raison des activités humaines au fil du temps.</description>
    </item>
    <item>
      <title>The Unhabitable Earth</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/unhabitableearth/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/unhabitableearth/</guid>
      <description>Le livre explore diverses possibilités pour l&amp;rsquo;avenir de la Terre à travers un spectre de fourchettes de températures futures prédites. Wallace-Wells affirme que même en cas d&amp;rsquo;action importante, les effets du changement climatique auront des conséquences catastrophiques dans de multiples domaines.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tout peut changer</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/thischangeseverything/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/thischangeseverything/</guid>
      <description>Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une lecture indispensable pour comprendre les causes et les conséquences systémiques de l&amp;rsquo;Anthropocène. Il y a un véritable travail de fond et notamment de recherche. Ce livre est un véritable trésor d&amp;rsquo;information. Le livre a été paru en français sous le nom &amp;ldquo;Tout peut changer&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un nouveau Jour de la Terre</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2022.04.earthday/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2022.04.earthday/</guid>
      <description>Le Secrétaire-Général des Nations Unies affirme que les gouvernements nous mentent &#34;Nous sommes sur la voie d&amp;#39;un réchauffement climatique de plus du double de la limite de 1,5 degré convenue à Paris. Certains gouvernements et chefs d&amp;#39;entreprise disent une chose, mais en font une autre. En d&amp;#39;autres termes, ils mentent. Et les résultats seront catastrophiques. Il s&amp;#39;agit d&amp;#39;une urgence climatique. [...] Les militants du climat sont parfois dépeints comme de dangereux radicaux.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Une Terre Unique</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1972.01.onlyoneearth/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/1972.01.onlyoneearth/</guid>
      <description>Un classique de la littérature écologique Ce livre était à l&amp;rsquo;origine un rapport commandé pour la conférence de Stockholm qui a eu lieu l&amp;rsquo;année de sa publication. Le rapport mentionne déjà les principales préoccupations auxquelles nous sommes confrontés aujourd&amp;rsquo;hui : la malnutrition, l&amp;rsquo;acidification des océans, etc. De manière surprenante, le seuil de réchauffement global de 2°C apparaît déjà dans ce vieux rapport.&#xA;&#34;L&amp;#39;équilibre entre les radiations entrantes et sortantes, les forces qui préservent la température globale semblent si délicates, si précises, qu&amp;#39;un léger changement dans l&amp;#39;équilibre énergétique pourrait tout perturber.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Une Vérité qui dérange</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2006.05.inconvenient/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/timeline/2006.05.inconvenient/</guid>
      <description>Un film documentaire pour sensibiliser les gens au réchauffement de la planète Al Gore était alors vice-président des États-Unis lorsqu&amp;rsquo;il a écrit le film Une Vérité qui Dérange (voir trailer) . Grâce à son travail, il a obtenu le prix Nobel de la paix en 2007 pour avoir attiré l&amp;rsquo;attention du monde sur les dangers du réchauffement climatique, qui est au centre du film. Je ne saurais trop insister sur le fait que je vous recommande de le regarder.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vers un changement d&#39;état de la biosphère terrestre</title>
      <link>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/approachingastateshiftinearthbiosphere/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://alexandrepoupeau.com/fr/ecology/books/approachingastateshiftinearthbiosphere/</guid>
      <description>Examiner les preuves que l&amp;rsquo;écosystème mondial s&amp;rsquo;approche d&amp;rsquo;une transition critique à l&amp;rsquo;échelle planétaire en raison de l&amp;rsquo;influence humaine.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
